%===============================================================================
% LaTeX sjabloon voor de bachelorproef toegepaste informatica aan HOGENT
% Meer info op https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-report
%===============================================================================

\documentclass[dutch,dit,thesis]{hogentreport}

% TODO:
% - If necessary, replace the option `dit`' with your own department!
%   Valid entries are dbo, dbt, dgz, dit, dlo, dog, dsa, soa
% - If you write your thesis in English (remark: only possible after getting
%   explicit approval!), remove the option "dutch," or replace with "english".

\usepackage{lipsum} % For blind text, can be removed after adding actual content

%% Pictures to include in the text can be put in the graphics/ folder
\graphicspath{{graphics/}}

%% For source code highlighting, requires pygments to be installed
%% Compile with the -shell-escape flag!
\usepackage[section]{minted}
%% If you compile with the make_thesis.{bat,sh} script, use the following
%% import instead:
%% \usepackage[section,outputdir=../output]{minted}
\usemintedstyle{solarized-light}
\definecolor{bg}{RGB}{253,246,227} %% Set the background color of the codeframe

%% Change this line to edit the line numbering style:
\renewcommand{\theFancyVerbLine}{\ttfamily\scriptsize\arabic{FancyVerbLine}}

%% Macro definition to load external java source files with \javacode{filename}:
\newmintedfile[javacode]{java}{
    bgcolor=bg,
    fontfamily=tt,
    linenos=true,
    numberblanklines=true,
    numbersep=5pt,
    gobble=0,
    framesep=2mm,
    funcnamehighlighting=true,
    tabsize=4,
    obeytabs=false,
    breaklines=true,
    mathescape=false
    samepage=false,
    showspaces=false,
    showtabs =false,
    texcl=false,
}

% Other packages not already included can be imported here

%%---------- Document metadata -------------------------------------------------
% TODO: Replace this with your own information
\author{Lode Van Beneden}
\supervisor{Mevr. C. De Leenheer}
\cosupervisor{Mr. A. Hantson}
\title[Optionele ondertitel]%
    {In hoeverre kan kunstmatige intelligentie worden in-gezet om vermoeidheid bij automobilisten te detecte-ren en signaleren, en welke maatregelen zouden kun-nen worden geïmplementeerd om ongevallen te voor-komen?}
\academicyear{\advance\year by -1 \the\year--\advance\year by 1 \the\year}
\examperiod{1}
\degreesought{\IfLanguageName{dutch}{Professionele bachelor in de toegepaste informatica}{Bachelor of applied computer science}}
\partialthesis{false} %% To display 'in partial fulfilment'
%\institution{Internshipcompany BVBA.}

%% Add global exceptions to the hyphenation here
\hyphenation{back-slash}

%% The bibliography (style and settings are  found in hogentthesis.cls)
\addbibresource{bachproef.bib}            %% Bibliography file
\addbibresource{../voorstel/voorstel.bib} %% Bibliography research proposal
\defbibheading{bibempty}{}

%% Prevent empty pages for right-handed chapter starts in twoside mode
\renewcommand{\cleardoublepage}{\clearpage}

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

%% Content starts here.
\begin{document}

%---------- Front matter -------------------------------------------------------

\frontmatter

\hypersetup{pageanchor=false} %% Disable page numbering references
%% Render a Dutch outer title page if the main language is English
\IfLanguageName{english}{%
    %% If necessary, information can be changed here
    \degreesought{Professionele Bachelor toegepaste informatica}%
    \begin{otherlanguage}{dutch}%
        \maketitle%
    \end{otherlanguage}%
}{}

%% Generates title page content
\maketitle
\hypersetup{pageanchor=true}

\input{voorwoord}
Geachte lezer,

Met veel genoegen presenteer ik mijn bachelorproef, met de titel "In hoeverre kan kunstmatige intelligentie worden in-gezet om vermoeidheid bij automobilisten te detecte-ren en signaleren, en welke maatregelen zouden kun-nen worden geïmplementeerd om ongevallen te voor-komen?".
Dit onderzoek is het resultaat van mijn toewijding aan het vakgebeid van kunstmatige intelligentie.

De keuze voor dit onderwerp werd beslist door mijn interesse in de opkomst van kunstmatige intelligentie en de bezorgdheid over het gevaarlijk rijgedrag van sommige automobilisten. In dit voorwoord
wil ik kort de achtergrond van mijn onderzoek uitleggen en mijn dank uitspreken aan degene die mij hebben geholpen aan het tot stand komen van dit werk.

Mijn oprechte dank gaat uit naar mijn begeleider, Alec Hantson, voor de waardevolle begeleiding en ondersteuning gedurende dit onderzoeksproces. Zijn expertise op het vakgebied van kunstmatige intelligentie heeft mij veel begrip en inzicht gegeven.
Ook wil ik mijn promotor, Chloé De Leenheer, bedanken die mij ondersteunt en begeleidt heeft om dit werk zo correct en professioneel mogelijk te verwoorden.

Dit onderzoek heeft niet enkel mijn academische vaardigheid verbreedt, maar heeft mij ook bewust gemaakt op de impact die kunstamtige intelligentie kan hebben op maatschappelijke kwesties zoals verkeersveiligheid.
Ik hoop dat de resultaten en aanbevelingen in deze bachelorproef brijdragen aan de rol van technologie in het verkeerd.

Ik nodig u uit om de pagina's van dit werk te verkennen en hoop dat dit u een inzicht geeft in de relatie tussen kunstmatige intelligentie, vermoeidheid bij automobilisten en verkeersveiligheid.
Hopelijk draagt dit onderzoek bij aan een veiligere en slimmere mobiliteit in het verkeer in de toekomst.

Met vriendelijke groet,

Lode Van Beneden
Bachelor Toegepaste informatica
Hogeschool Generates
\input{samenvatting}

%---------- Inhoud, lijst figuren, ... -----------------------------------------

\tableofcontents

% In a list of figures, the complete caption will be included. To prevent this,
% ALWAYS add a short description in the caption!
%
%  \caption[short description]{elaborate description}
%
% If you do, only the short description will be used in the list of figures

\listoffigures

% If you included tables and/or source code listings, uncomment the appropriate
% lines.
%\listoftables
%\listoflistings

% Als je een lijst van afkortingen of termen wil toevoegen, dan hoort die
% hier thuis. Gebruik bijvoorbeeld de ``glossaries'' package.
% https://www.overleaf.com/learn/latex/Glossaries

%---------- Kern ---------------------------------------------------------------

\mainmatter{}

% De eerste hoofdstukken van een bachelorproef zijn meestal een inleiding op
% het onderwerp, literatuurstudie en verantwoording methodologie.
% Aarzel niet om een meer beschrijvende titel aan deze hoofdstukken te geven of
% om bijvoorbeeld de inleiding en/of stand van zaken over meerdere hoofdstukken
% te verspreiden!

\input{inleiding}
\input{standvanzaken}
\input{methodologie}

% Voeg hier je eigen hoofdstukken toe die de ``corpus'' van je bachelorproef
% vormen. De structuur en titels hangen af van je eigen onderzoek. Je kan bv.
% elke fase in je onderzoek in een apart hoofdstuk bespreken.

%\input{...}
%\input{...}
%...

\input{conclusie}

%---------- Bijlagen -----------------------------------------------------------

\appendix

\chapter{Onderzoeksvoorstel}

Het onderwerp van deze bachelorproef is gebaseerd op een onderzoeksvoorstel dat vooraf werd beoordeeld door de promotor. Dat voorstel is opgenomen in deze bijlage.

%% TODO: 
%\section*{Samenvatting}

% Kopieer en plak hier de samenvatting (abstract) van je onderzoeksvoorstel.

% Verwijzing naar het bestand met de inhoud van het onderzoeksvoorstel
\input{../voorstel/voorstel-inhoud}

%%---------- Andere bijlagen --------------------------------------------------
% TODO: Voeg hier eventuele andere bijlagen toe. Bv. als je deze BP voor de
% tweede keer indient, een overzicht van de verbeteringen t.o.v. het origineel.
%\input{...}

%%---------- Backmatter, referentielijst ---------------------------------------

\backmatter{}

\setlength\bibitemsep{2pt} %% Add Some space between the bibliograpy entries
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
